財經專題：記者親述北上偵查被屈藏毒 揭國企黑幕恐繫獄 港媒難抗送中例

財經專題：記者親述北上偵查被屈藏毒
揭國企黑幕恐繫獄 港媒難抗送中例

本報記者阿俊六年前赴貴州調查A股上市公司茅台的水質污染情況，當晚已被公安禁止離開酒店。

香港，勝在有新聞自由。多年來，本港傳媒發揮監察作用，揭發多宗民企甚至國企造假個案，令投資者利益獲保障。但有參與調查內地財經黑幕的前線記者直言，《逃犯條例》修訂通過後，憂慮內地秋後算賬，做類似工作前要三思。有法律界人士表示，「如果連你哋都唔敢寫，到時投資者都需要擔心」。

記者：林瑞秋

「在你的酒店房間裏，我們找到了一些新型毒品！」本報財經調查組記者阿俊，至今難忘六年前發生在貴州的一幕。當時他赴貴州調查A股上市公司茅台的水質被污染情況，在取得水質樣本後，當晚已被公安在酒店監視不能離開。翌日清晨7時，十多名公安操上房間，將他挾至市委大樓審問。阿俊憶述，當時公安直言：「茅台是我們的支柱產業，影響幾十萬人就業，一定會嚴肅處理。」

相關新聞：吹哨者遭滅聲 市場千瘡百孔

逼寫悔過書交出水質樣本

動用藏毒罪名作為「武器」，是公安常用手段。汶川地震一周年時，now新聞記者黃嘉瑜採訪維權人士譚作人，當局以藏毒為由，迫使黃在壓力下將部份採訪片段交出。

阿俊當時在貴州經歷疲勞轟炸式的審問長達12小時。公安要求他簽署香港傳媒行內俗稱「悔過書」的聲明，承認自己是非法採訪，並交代水質樣本下落。他本來拒簽，但在公安動用藏毒罪名要脅後，只能就範簽下悔過書，藏起的水質樣本亦被公安收走。

另一個令阿俊對《逃犯條例》修訂產生顧忌的，是當年對中國光纖（除牌前編號：3777）造假的報道。他當時以香港傳媒常用的放蛇方式，聲稱自己是香港一間電訊公司職員，赴河北石家莊向中國光纖一名副總裁當面套料，獲其親口確認，公司收入主要是來自內地三大電訊商的公開招標工程。但本報翻查內地三大電訊商公開資料，中國光纖並沒有出現在其供應商名冊中，足證公司財報上的收入根本為造假。

報道出街後，中國光纖股價大跌，公司總裁趙兵緊急召開分析師會議，會上斥《蘋果》記者假扮其他公司職員向高層套料是詐騙行為，稱已報警。但假的真不了，經過長達兩年的停牌後，中國光纖今年2月被香港證監勒令除牌。內地傳媒指趙兵失蹤，工廠已人去樓空。本報的調查報道，曾令無數投資者避免血本無歸。

作為記者，阿俊曾感受到在內地調查的風險。在當年調查的過程中，他亦知道中國光纖是石家莊市重點企業，甚至網上有傳趙兵有軍方背景，多年來他都不敢踏足河北，以免遭報復。

上市公司通常涉及龐大地方利益，受到內地政府保護。內地有多宗個案，上市公司黑幕被踢爆後，當地公安派員追捕揭發者，控以勒索、誹謗等多項與新聞自由表面無關的罪名，再投入監獄。在當局打壓下，內地現時鮮見揭露財經黑幕的調查報道。阿俊憂慮，在《逃犯條例》修訂生效後，內地的地方政府可能對報道黑幕的香港財經記者秋後算賬。

大律師：最終令投資者卻步

如果《逃犯條例》修訂通過，內地政府可能為保護地方利益，以其他罪名控告香港記者，並提出引渡要求。法政匯思召集人、大律師李安然向本報表示，「到時你哋會好頭痕。華為財雄勢大，可以請好多律師幫孟晚舟打引渡官司，但香港報館點做到？」他指即使這些引渡申請最終被香港法院駁回，但期間報館要請熟悉兩地法律的律師，法律成本不菲，屆時香港傳媒基於風險考慮，很可能不再做這些深度調查。

李安然指，《金融時報》編輯馬凱被港府拒絕入境，已經引起外國投資者質疑本港的新聞和資訊自由，如果《逃犯條例》修訂令香港傳媒產生寒蟬效應，更可能令香港的國際金融中心地位不保，「如果到時連你哋都唔敢寫，市場只有一面倒的消息，再冇客觀、獨立嘅分析報道，到時投資者都需要擔心」。

相關新聞：京或要求引渡 追殺沽空機構

上一則
上一則
蘋人誌：記錄歷史的質感—黃勤帶

下一則
下一則
吹哨者遭滅聲 市場千瘡百孔

吹哨者遭滅聲 市場千瘡百孔
京或要求引渡 追殺沽空機構
「國家隊」爆醜聞 記者人間蒸發

陽光司法

美國佬又想陷害我國

this is 支那

有線新聞準備好移民未

( Show Blocked User - 食住花生睇兒登 )

焦土準備

想知大陸公安用咩語言審問？唔識國語點算？

過程不重要，結果都係一樣

女人好者 攪咁多野 抵你死啦